\setlength\parindent{0pt}\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Format wymiany danych JSON}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item składnią formatu JSON, 
\item formatami danych stosowanymi w systemach informatycznych, 
\item dostępnymi metodami analizy składniowej danych w formacie JSON. 
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item swobodnej interpretacji danych w formacie JSON, 
\item wykorzystania formatu JSON w aplikacjach mobilnych,
\item reprezentacji danych o prostej strukturze w formacie JSON,
\item reprezentacji danych o złożonej strukturze w formacie JSON.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje,
\item dobór właściwych struktury danych dla zadanego problemu. 
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do formatu JSON}
JSON (ang. JavaScript Object Notation, czyt. dżejson) to otwarty standard formatu wymiany danych komputerowych, w postaci czytelnego dla człowieka tekstu \cite{l01}. Obiekty w formacie JSON składają się z par atrybut – wartość. Na listingu 1. zaprezentowano prosty obiekt składający się z pojedynczego pola. 

\begin{lstlisting}[style=MyJavaScriptStyle, caption={ Podstawa składni formatu JSON - obiekt w postaci pary atrybut - wartość.}, label={lst:lst1}]
			{ "atrybut" : "wartosc" }                        
\end{lstlisting}

Formalnie JSON stanowi podzbiór języka JavaScript, w praktyce jest to jednak format niezależny od języka programowania. Jedną z podstawowych zalet formatu jest dostępność bibliotek umożliwiających jego wykorzystanie m.in. w językach C, C++, C\#, Java, PHP, Python i wielu innych.  
Podstawowym zastosowaniem formatu JSON jest przekazywanie danych w aplikacjach sieciowych opartych o model klient-serwer, w tym aplikacjach opartych o architekturę REST (ang. Representational State Transfer ang. zmiana stanu poprzez reprezentacje). Technologia jest wykorzystywana przez serwisy takie jak m.in. Google, YouTube, Twitter, Facebook i wiele innych \cite{l02}. 
 
\subsection{Składnia formatu JSON}
Komunikat w formacie JSON stanowi tablice asocjacyjną (skojarzeniową). Wszystkie dane są zmiennymi co oznacza, że format nie umożliwia przesyłania wykonywalnego kodu. Nazwy atrybutów (pól, składników) zawsze otoczone są cudzysłowami. Kolejne pary atrybut – wartość oddzielone są od siebie przecinkiem. Po ostatnim elemencie przecinek nie występuje. Białe znaki są ignorowane w procesie analizy składniowej  (ang. parsing). Komunikat jest kodowany w unikodzie i domyślnie jest to UTF-8 \cite{l03}. 
Dostępne są cztery typy wartości atrybutów: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item string (napis otoczony cudzysłowem),
\item numer (liczba zmiennoprzecinkowa), 
\item wartość logiczna (true lub false),
\item wartość pusta (null).
\end{itemize}
 
Na listingu 2. przedstawiono przykład obiektu w formacie JSON zawierającego adres Politechniki Poznańskiej

\begin{lstlisting}[style=MyJavaScriptStyle, caption={  Adres Politechniki Poznańskiej w formacie JSON.}, label={lst:lst2}]
{  
 "ulica" : "Plac Marii Sklodowskiej-Curie",  
 "numer budynku" : 5, 
 "numer lokalu" : null, 
 "miejscowosc" : "Poznan", 
 "kod pocztowy" : "60-965" 
}
\end{lstlisting}

Format JSON umożliwia również reprezentacje danych za pomocą tablic. Tablice stanowią uporządkowaną listę danych (niekoniecznie tego samego typu!) objętych nawiasami kwadratowymi i odseparowanymi przecinkiem. Na listingu 3. przedstawiono przykład prostej tablicy zawierającej nazwy wydziałów Politechniki Poznańskiej.  

\begin{lstlisting}[style=MyJavaScriptStyle, caption={ Tablica zawierając nazwy wydziałów Politechniki Poznańskiej w formacie JSON. }, label={lst:lst3}]
[   "Architektury",   
    "Automatyki, Robotyki i Elektrotechniki",  
    "Informatyki i Telekomunikacji",  
    "Inzynierii Ladowej i Transportu",   
    "Inzynierii Materialowej i Fizyki Technicznej",   
    "Inzynierii Mechanicznej",   
    "Inzynierii Srodowiska i Energetyki",   
    "Inzynierii Zarzadzania",   
    "Technologii Chemicznej"  ] 
\end{lstlisting}

Podstawową właściwością formatu JSON jest możliwość dowolnego zagnieżdżania obiektów. Na listingu 4. zaprezentowano przykład zagnieżdżenia obiektów. W analogiczny sposób dokonań można zagnieżdżenia tabel. 

\begin{lstlisting}[style=MyJavaScriptStyle, caption={ Zagnieżdżenie obiektów w formacie JSON na podstawie danych kontaktowych trzech wybranych wydziałów  Politechniki Poznańskiej.}, label={lst:lst4}]
{ 
 "Wydzial Elektryczny" : { 
  "adres pocztowy" : "ul. Piotrowo 3A, 60-965 Poznan", 
  "nr telefonu" : "+48 61 665 25 39" 
 }, 
  
 "Wydzial Informatyki" : { 
  "adres pocztowy" : "ul. Piotrowo 3A, 60-965 Poznan", 
  "nr telefonu" : "+48 61 665 34 20" 
 }, 
  
 "Wydzial Budowy Maszyn i Zarzadzania" : { 
  "adres pocztowy" : "ul. Piotrowo 3, 60-965 Poznan", 
  "nr telefonu" : "+48  61 665 2360" 
 } 
}
\end{lstlisting}

Format JSON zapewnia dużą swobodę w sposobie reprezentowania danych. Zadaniem programisty jest właściwa analiza problemu i zaproponowanie formy reprezentacji danych odpowiedniej dla zadania. 

\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem komputer, \\
            & \\
 Programowe & \tabitem edytor kodu źródłowego (Notepad++).   \\
 			& \tabitem parser JSON (aplikacja webowa).	
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}
\begin{enumerate}
\item Zapoznaj się z informacjami dotyczącymi składni formatu JSON. Dokonaj analizy składniowej zaprezentowanych przykładów za pomocą wskazanego przez prowadzącego parsera (np. \url{http://json.parser.online.fr/} lub \url{http://jsonviewer.stack.hu/} ).  

\item Prosta struktura danych w formacie JSON. 
	\begin{enumerate}
	\item Obiekt przechowujący informację o kolorach. 
		\begin{enumerate}
		\item Stwórz prosty obiekt zawierający informacje nt. wskazanego przez prowadzącego koloru w modelu RGB (np. R=0, G=100, B=200). 
		\item Obiekt powinien składać się z trzech pól: R, G oraz B. Jako typ wartości należy przyjąć liczbę.  
		\item Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
		\end{enumerate}
		
	\item Tablica kolorów. 
		\begin{enumerate}
		\item Stwórz prostą tablicę zawierający informacje nt. wskazanego przez prowadzącego koloru w modelu RGB (np. R=0, G=100, B=200). 
		\item Tablica powinna składać się z wartości RGB. Jako typ wartości należy przyjąć tablicę liczb.  
		\item Zwróć uwagę, czym różnią się obie reprezentację? Która postać zawiera więcej informacji? iv. Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
 		\end{enumerate}
 		
	\item Obiekt przechowujący informację o kolorach w postaci tablicy.
		\begin{enumerate}
		\item Stwórz prosty obiekt zawierający informacje nt. wskazanego przez prowadzącego koloru w modelu RGB (np. R=0, G=100, B=200). 
  ii. Obiekt powinien składać się z jednego pola RGB. Jako typ wartości należy przyjąć tablicę liczb. 
   		\item Zwróć uwagę, czym różnią się obie reprezentację? Która postać zawiera więcej informacji? 
 		\item Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera.
 		\end{enumerate}
 	\end{enumerate}

\item Złożona struktura danych w formacie JSON.

	\begin{enumerate}
	\item Stwórz złożony obiekt składający się z obiektów RGB, reprezentujących kolory wskazane przez prowadzącego (np. RGB1=0,0,0; RGB2=10,100,200; RGB3=255,255,255; RGB4=255,0,0). Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
	\item Stwórz tablicę składający się z tablic RGB, reprezentujących kolory wskazane przez prowadzącego (np. RGB1=0,0,0; RGB2=10,100,200; RGB3=255,255,255; RGB4=255,0,0). Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
	\item Stwórz obiekt składający się z obiektów zawierających tablicę kolorów RGB. Wykorzystaj kolory wskazane przez prowadzącego (np. RGB1=0,0,0; RGB2=10,100,200; RGB3=255,255,255; RGB4=255,0,0). Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
	\end{enumerate}
	
\item Złożony problem reprezentacji danych.

	\begin{enumerate}
	\item Zaproponuj strukturę reprezentacji Twojego planu zajęć w bieżącym semestrze. 
	\item Zwróć uwagę na nadmiarowość danych w zaproponowanej reprezentacji. 
	\item  Stwórz strukturę danych w formacie JSON pozwalającą na zapis wymaganych danych.
	\item  Zweryfikuj składnie obiektu za pomocą parsera. 
	\end{enumerate}

\item Struktura reprezentacji danych z systemu wbudowanego.

	\begin{enumerate}
	\item Zaproponuj format danych reprezentujący stan wejść/ wyjść cyfrowych. Wykorzystaj przynajmniej 4 wejścia i 4 wyjścia. 
	\item Zaproponuj format danych reprezentujący stan wejść/ wyjść analogowych. Wykorzystaj przynajmniej 4 wejścia i 4 wyjścia. 
	\item Rozszerz format danych wejść/wyjść cyfrowych o informację dodatkowe wskazane przez prowadzącego (np. nazwa urządzenia, unikatowy numer kanału, nazwa kanału, rodzaj czujnika/elementu wykonawczego, częstotliwość pomiaru, data ostatniego odczytu, poziom aktywacji: niski, wysoki, zbocze). 
	\item Rozszerz format danych wejść/wyjść analogowych o informację dodatkowe wskazane przez prowadzącego (np. nazwa urządzenia, unikatowy numer kanału, nazwa kanału, rodzaj czujnika/elementu wykonawczego, rozdzielczość, dokładność, częstotliwość odświeżania, data ostatniej aktualizacji wejść/wyjść, jednostka mierzonej/ustawianej wielkości fizycznej, zakres: wartość minimalna i maksymalna, rodzaj filtracji sygnału wejściowego).
	\item  Zaproponuj strukturę opisującą czujnik pomiarowy wskazany przez prowadzącego (np. analogowy czujnik temperatury)
	\end{enumerate}

	\item Struktura reprezentacji danych dla nakładki rozszerzeń Sense-HAT. Na podstawie dostępnej dokumentacji urządzenia (\url{https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/sense-hat/}) zaproponuj nadawczą i odbiorczą strukturę danych w formacie JSON.
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}